**廿八都镇**是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[江山市下属的一个](../Page/江山市.md "wikilink")[镇](../Page/镇.md "wikilink")，[中国历史文化名镇之一](../Page/中国历史文化名镇.md "wikilink")。

## 历史

[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")[熙宁四年](../Page/熙宁.md "wikilink")（1071年），江山设都四十四，此地排为廿八，由此得名\[1\]，至今已有千年历史。[明末](../Page/明.md "wikilink")[徐霞客曾经由此地入闽](../Page/徐霞客.md "wikilink")，并载于《[徐霞客游记](../Page/徐霞客游记.md "wikilink")》当中。

1931年始建镇，1997年被公布为[浙江省历史文化名镇](../Page/浙江省历史文化名镇.md "wikilink")，2007年被公布为中国历史文化名镇。

## 行政区划

2004年撤销周村乡并入廿八都镇后，共下辖17个行政村，镇政府驻浔里村。\[2\]2015年，廿八都镇下辖以下地区：\[3\]

。

## 地理

廿八都地处浙江、[福建和](../Page/福建.md "wikilink")[江西三省交界处](../Page/江西.md "wikilink")，位于[仙霞关和](../Page/仙霞关.md "wikilink")[枫岭关之间](../Page/枫岭关.md "wikilink")，是[仙霞古道的中点](../Page/仙霞古道.md "wikilink")。古镇座落于一个四面环山的盆地中，海拔约280～310米，东北部为[龙门岗](../Page/龙门岗.md "wikilink")（海拔1454．5米），东南部为[浮盖山](../Page/浮盖山.md "wikilink")（海拔1146.4米）。北部越过[小竿岭通往仙霞关及江山市区](../Page/小竿岭.md "wikilink")，南部则通过枫岭关进入福建省[浦城县](../Page/浦城县.md "wikilink")。

[205国道及](../Page/205国道.md "wikilink")[黄衢南高速公路经过廿八都镇](../Page/黄衢南高速公路.md "wikilink")，高速公路在镇北有出口。

## 建筑

古镇由一溪，一街和七十多幢清末及民国时期古建筑群组成。古镇遍布徽式、浙式、闽式甚至西洋特征的建筑，较好保存了各代的建筑、壁画、墨迹、楹联、标语等。

自2008年开始，江山市投入5000万元，实施廿八都古镇一期保护与开发工程。\[4\]

## 语言

在镇区6平方千米之内，人口约3600多，有141种姓氏。共有13种[方言](../Page/方言.md "wikilink")：[廿八都官话](../Page/廿八都官话.md "wikilink")、[江山腔](../Page/江山话.md "wikilink")、[浦城腔](../Page/浦城腔.md "wikilink")、[广丰腔](../Page/广丰腔.md "wikilink")、洋田腔、灰山腔（宜黄腔）、岭头腔（汀州腔）、溪下腔、乌石块腔、[徽州腔](../Page/徽语.md "wikilink")、[南丰腔](../Page/南丰腔.md "wikilink")、下浦腔和贵州腔。镇上通用“廿八都官话”。\[5\]

## 参考文献

## 参见

  - 关于廿八都名字的由来，参见[都甲制](../Page/都甲制.md "wikilink")

## 外部链接

  - [廿八都](http://www.28du.com/)

[镇](../Category/江山市行政区划.md "wikilink")
[江山市](../Category/衢州市乡镇.md "wikilink")
[浙](../Category/中国历史文化名镇.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  [江山市廿八都保护开发一期工程全面启动](http://xzwwj.sach.gov.cn/tabid/145/InfoID/1515/Default.aspx)

5.